\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura aplikacije može se podjieliti na tri podsustava:

		\begin{itemize}
			\item Klijentski dio web aplikacije, koji se izvršava na \underline{\textit{web pregledniku}} na korisnikovom računalu. Ovaj dio aplikacije implementiran je u HTML-u, CSS-u i JavaScriptu, te korisniku omogućuje jednostavnu interakciju s aplikacijom kroz grafičko sučelje.
			\item Poslužiteljski dio web aplikacije, koji se izvršava na \underline{\textit{web poslužitelju}}, u praksi Heroku dyno. Ovaj dio aplikacije implementiran je u Javi koristeći Spring Boot, te služi za prihvaćanje i obradu zahtjeva koji dolaze s klijentskog dijela aplikacije.
			\item Baza podataka, koja implementira relacijsko sučelje za trajnu pohranu podataka, u praksi Heroku PostgreSQL baza.
		\end{itemize}

		Komunikacija između klijentskog i poslužiteljskog dijela web aplikacije odvija se preko \underline{\textit{HTTP}} (\textit{Hyper Text Transfer Protocol}) protokola, što je primarni protokol za prijenos podataka na webu. Većina komunikacije uzrokovana je radnjama korisnika u grafičkom sučelju, primjerice pritisak nekog gumba. Web preglednik u takvom slučaju šalje upit na web poslužitelj, koji prvo prepozna vrstu upita, zatim ga autorizira, obradi i odgovori na upit. Nakon što web preglednik primi odgovor na neki upit, može ga prikazati korisniku u grafičkom sučelju, promijeniti neke podatke, potvrditi akciju, ili bilo što drugo što odgovara u specifičnom kontekstu neke radnje.

		Prilikom obrade upita, web poslužitelj često mora pristupati bazi podataka. Protokol između web poslužitelja i baze podataka ovisi o implementaciji baze, međutim nije osobito važan prilikom implementacije.

		Jezik koji se koristi u komunikaciji između  web poslužitelja i relacijske baze podataka je \underline{\textit{SQL}} (\textit{Structured Query Language}). Web poslužitelj na bazu podataka šalje zahtjeve u ovom jeziku (odnosno nekom obliku njega, ovisno o specifičnom protokolu), a kao odgovor prima zatražene tablice podataka i statistike o obavljenim radnjama (primjerice broj promijenjenih redaka).

		\clearpage
		Ove dvije strane komunikacije web poslužitelja logički su podijeljene i u kodu:

		\begin{itemize}
			\item \underline{\textit{REST kontroler}} prepoznaje, autorizira i obrađuje HTTP zahtjeve koji dolaze sa web preglednika iz klijentskog dijela web aplikacije. Obrada zahtjeva podijeljena je u nekoliko kontrolera tako da su grupirani po svrsi, a svaki kontroler je implementiran kao jedan Java razred.

			\item \underline{\textit{Model}} implementira sučelje za pristup trajno pohranjenim podacima u bazi podataka, te privremeno u memoriji drži sve podatke potrebne za rad. Ugrubo, jedna instanca modela predstavlja jedan entitet u bazi.
		\end{itemize}

		Gore korištena terminologija posuđena je iz MVC (\textit{Model-View-Controller}) arhitekture, međutim ne reflektira sasvim točno pojmove iz te arhitekture. Za početak, \textit{view} nije implementiran kao dio poslužiteljskog dijela, nego je sasvim sadržan na klijentskom dijelu, te nije usko vezan uz kontrolere i modele. Osim toga, kontroleri u našoj aplikaciji nisu vezani uz viewove i modele, odnosno postoji samo jedna instanca svakog kontrolera. Stoga nije sasvim točno reći da je arhitektura aplikacije MVC, ali je kod organiziran vrlo slično tome. Krajnji cilj MVC arhitekture i ovakve arhitekture je isti: međusobno odvojiti upravljanje podatcima, logiku aplikacije, i grafički prikaz.

		Osim kontrolera i modela, u kodu se ističe i treća skupina razreda: DTO (\textit{Data Transfer Object}) razredi. Ovi razredi služe kao definicije struktura podataka koje se prijenose između korisničkog i poslužiteljskog dijela web aplikacije. Spring Boot koristeći \textit{reflection} mehanizme u Javi validira, serijalizira i deserijalizira ove klase. Formati serijalizacije koji se koriste u aplikaciji su \underline{\textit{URL encoding}} u slučajevima gdje se parametri upita šalju kao \textit{query} parametri, te \underline{\textit{JSON}} (\textit{JavaScript Object Notation}) u slučajevima gdje se parametri upita šalju u tijelu HTTP poruka, i u odgovorima na upite.


		\eject
		\section{Baza podataka}
		
		U ovom projektu baza podataka je ostvarena pomoću PostreSQL-a. Naša baza podataka, sasvim predvidivo, namjenjena je dugotrajnom i sigurnom skladištenju podataka kojima se barata u sklopu predviđene operacije našeg sustava. Baza podataka je oblikovana na način da su prirodno povezani skupovi podataka grupirani zajedno, ali odvojeni od ostalih. Tako modelirana, naša baza podataka ima sljedeće tablice koje su intuitivno nazvane, premda na engleskome jeziku:
		
		\begin{packed_item}
			\item Account
			\item Session
			\item Account\_Type
			\item Rescuer
			\item Station
			\item Vehicle
			\item Rescuer\_Vehicle
			\item Action
			\item Action\_Comment
			\item Action\_Image
			\item Action\_Callout
			\item Task
			\item Task\_Comment
		\end{packed_item}
		
			\subsection{Opis tablica}
				
				\textbf{Account} Ova relacija održava skoro sve korisničke podatke pojedinog korisnika, poput njihovog imena, adrese e-pošte, lozinke,... Svi podatci koji se nalaze u ovoj relaciji su usko vezani sa korisničkim računom pojedinog korisnika, i mnogi od njih ga jedinstveno identificiraju.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Account}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} ID & INT & \textit{\textbf{ID}entifier}, automatski generirani jedinstveni identifikator pojedinog korisnika	\\ \hline
					username & VARCHAR & korisničko ime koje je korisnik odabrao i unio pri registraciji	\\ \hline 
					password & VARCHAR & lozinka koju je korisnik odabrao i unio pri registraciji	\\ \hline
					email & VARCHAR & adresa e-pošte korisnika	\\ \hline 
					first\_name & VARCHAR & osobno ime korisnika	\\ \hline 
					last\_name & VARCHAR & prezime korisnika	\\ \hline
					phone\_number & VARCHAR & broj mobitela korisnika	\\ \hline
					profile\_picture & BYTEA & slika koja će se prikazivati za korisnika	\\ \hline
					approved & BOOLEAN & je li zahtjev za registraciju pripadnog korisničkog računa odobren	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} account\_type\_id & INT & jedinstveni identifikator tipa korisničkog računa, (Account\_Type.account\_type\_id)	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Session} U ovoj tablici se čuvaju podatci koji su potrebni za ostvarenje korisničkih sjednica i prijave u sustav, odnosno koji su vezani za taj aspekt sustava.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Session}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} SID & INT & \textit{\textbf{S}ession \textbf{ID}}, automatski nasumično generiran identifikator sjednice asocirane s određenim korisnikom	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} ID & INT & jedinstveni identifikator korisnika s kojim je asociran SID, (Account.ID)	\\ \hline
					expires & TIMESTAMP & vremenski trenutak do kojeg se asocirani korisnik može prijaviti koristeći pripadni SID	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Account\_Type} Ova relacija našoj bazi podataka služi kao svojevrsan \textit{Enum}, s obzirom da jedino sadrži identifikator i naziv mogućih "tipova" korisničkih računa: administrator, dispečer, policajac, vatrogasac, doktor.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[9,l]|X[5, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Account\_Type}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} account\_type\_id & INT & jedinstveni identifikator tipa računa	\\ \hline
					account\_type\_name & VARCHAR & naziv tipa računa	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Rescuer} Spasilac je korisnik koji je policajac, doktor, ili vatrogasac. Samim time, svoj ID "nasljeđuje" iz relacije \textit{Account}, što će se u donjoj tablici očitovati kao tzv. \textit{Cyan} (plavo-zelena) ćelija, s obzirom da je taj atribut istovremeno i primarni i strani ključ, a takva situacija nije uzeta u obzir u postavljanju zadatka. Uzevši to u obzir, ovo rješenje je odabrano kao semantička kulminacija "spajanja" plave i zelene boje koje su bile navedene u dokumentaciji zadatka; drugim riječima, "miješanje" tih dviju boja daje \textit{cyan}, koja služi kao semantički i mnemonički smisleno rješenje tog problema.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rescuer}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{Cyan} ID & INT & jedinstveni identifikator ujedno i spasioca, i njegovog korisničkog računa, (Account.ID)	\\ \hline
					available & BOOLEAN & je li spasilac dostupan i spreman za sudjelovanje u akciji	\\ \hline
					longitude & NUMERIC & brojčani zapis geografske duljine trenutne lokacije dostupnog spasioca	\\ \hline
					latitude & NUMERIC & brojčani zapis geografske širine trenutne lokacije dostupnog spasioca	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} station\_id & INT & jedinstveni identifikator stanice kojoj spasilac pripada, (Station.station\_id)	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} AID & INT & jedinstveni identifikator akcije u kojoj spasilac aktivno sudjeluje u danom trenutku, (Action.AID)	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Station} Relacija koja opisuje stanice; jedino administrator može stvoriti nove stanice (točnije, unijeti ih u sustav).
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Station}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} station\_id & INT & jedinstveni identifikator stanice	\\ \hline
					station\_name & VARCHAR & naziv stanice	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} leader\_id & INT & jedinstveni identifikator spasioca koji je voditelj pripadnoj stanici, (Rescuer.ID)	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Vehicle} Ova relacija, poput relacije \textit{Account\_Type}, služi kao jednostavni \textit{Enum} za načine na koje spasioci mogu sudjelovati u akcijama, a pošto su svi ti načini zapravo vozila (točnije, sposobnost vožnje ili drugačijeg korištenja vozila), sukladno tome, a i radi skraćenja, je korišten naziv \textit{Vehicle}.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Vehicle}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} VID & INT & \textit{\textbf{V}ehicle \textbf{ID}}, jedinstveni identifikator vozila	\\ \hline
					vehicle\_name & VARCHAR & naziv vozila	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Rescuer\_Vehicle} Relacija koja povezuje spasioce s vozilima koje mogu/su osposobljeni voziti/koristiti. Kao i u prijašnjoj relaciji \textit{Rescuer}, u ovoj će tablici ćelike označene plavo-zelenom bojom (\textit{cyan}) predstavljati atribute koji su ujedno i primarni i strani ključ.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rescuer\_Vehicle}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{Cyan} ID & INT & jedinstveni identifikator spasioca koji može koristiti pripadno vozilo, (Rescuer.ID)	\\ \hline
					\SetCell{Cyan} VID & INT & jedinstveni identifikator vozila koje pripadni spasioc može koristiti, (Vehicle.VID)	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Action} Akcije su događaji koje dispečeri unose u sustav, o čemu zaprime poziv u pomoć.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} AID & INT & \textit{\textbf{A}ction \textbf{ID}}, jedinstveni identifikator akcije	\\ \hline
					longitude & NUMERIC & brojčani zapis geografske duljine trenutne lokacije akcije	\\ \hline
					latitude & NUMERIC & brojčani zapis geografske širine trenutne lokacije akcije	\\ \hline
					info & VARCHAR & informacije koje je dispečer imao o nezgodi pri kreiranju akcije	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} ID & INT & identifikator dispečera koji je "kreirao" odnosno započeo akciju, (Account.ID)	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Action\_Comment} Komentar kojeg sudjelujući spasilac u nekoj akciji može ostaviti na toj akciji.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action\_Comment}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} ACID & INT & \textit{\textbf{A}ction \textbf{C}omment \textbf{ID}}, jedinstveni identifikator komentara na akciju	\\ \hline
					text & VARCHAR & tekstualni sadržaj komentara	\\ \hline
					longitude & NUMERIC & brojčani zapis geografske duljine željene lokacije komentara	\\ \hline
					latitude & NUMERIC & brojčani zapis geografske širine željene lokacije komentara	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} ID & INT & identifikator spasioca koji je ostavio pripadni komentar, (Rescuer.ID)	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} AID & INT & identifikator akcije na kojoj je ostavljen komentar, (Action.AID)	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Action\_Image} Slike koje su poslane pri otvaranju akcije.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action\_Image}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} IID & INT & \textit{\textbf{I}mage \textbf{ID}}, jedinstveni identifikator slike	\\ \hline
					image & BYTEA & podatci koji čine sliku	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} AID & INT & identifikator akcije kojoj pripada određena slika, (Action.AID)	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Action\_Callout} Poziv na pridruživanje akciji kojeg odašilje dispečer; poziv se odnosi na određenu akciju, i traži određenog tipa spasioca (doktora, policajca, ili vatrogasca) da sudjeluje na određen način (npr. motocikl, oklopno vozilo, autocisterna,...). Taj poziv, kad je poslan, vide samo oni spasioci koji su osposobljeni koristiti traženo vozilo i koji su prikladnog tipa, i samo ti spasioci mogu odabrati taj poziv i odazvati se na njega.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Action\_Callout}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{Cyan} AID & INT & identifikator akcije za koju se oglašava potreba za spasiocem, (Action.AID)	\\ \hline
					\SetCell{Cyan} VID & INT & identifikator vozila kojim se odazivajući spasilac valja koristiti u sudjelovanju, (Vehicle.VID)	\\ \hline
					urgency & INT & razina hitnosti poziva	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} account\_type\_id & INT & jedinstveni identifikator tipa korisničkog računa traženog spasioca, (Account\_Type.account\_type\_id)	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Task} Dispečer pojedinom spasiocu koji sudjeluje u određenoj akciji može davati zadatke. Takvi zadatci su vezani za pojedinog spasioca i akciju na kojoj on trenutno sudjeluje, i taj zadatak, uz tekstualni komentar, može zahtjevati prolazak određenom rutom.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Task}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} TID & INT & \textit{\textbf{T}ask \textbf{ID}}, jedinstveni identifikator zadatka	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} ID & INT & identifikator spasioca kojem je zadan određeni zadatak, (Rescuer.ID)	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} AID & INT & identifikator akcije za koju je zadan određeni zadatak, (Action.AID)	\\ \hline
					route & VARCHAR & ruta u obliku stringa koji je "čitljiv" usluzi OSRM koja se u sklopu ovog sustava koristi za izračunavanje ruta	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
				\textbf{Task\_Comment} Dispečer može dodavati dodatne komentare na zadatke koje zada spasiocu.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Task\_Comment}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} TCID & INT & \textit{\textbf{T}ask \textbf{C}omment \textbf{ID}}, jedinstveni identifikator komentara zadatka	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} TID & INT & identifikator zadatka na koji se odnosi ovaj komentar, (Task.TID)	\\ \hline
					text & VARCHAR & tekstualni sadržaj komentara	\\ \hline
				\end{longtblr}
				
				
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Baza podataka - relacijski model.png}
					\caption{Relacijski model baze podataka}
					\label{fig:baza}
				\end{figure}
				
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			Dijagrami razreda poslužiteljskog dijela web aplikacije podijeljeni su u četiri logičke grupe.

			U prvoj grupi razreda su pomoćni razredi. Razred Application služi kao početna točka aplikacije, razred Database implementira vezu na relacijsku bazu podataka i pomoćne funkcije za rad s njom, a ValidationHandler definira ponašanje poslužitelja u slučaju neuspjele validacije primljenih podataka u HTTP zahtjevima.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/class_misc.png}
				\centering
				\caption{Dijagram pomoćnih razreda}
				\label{fig:Dijagram pomoćnih razreda}
			\end{figure}

			\clearpage
			U drugoj grupi razreda su REST kontroleri. Svaki od ovih razreda implementira jedno područje web aplikacije, a svaka metoda implementira jednu vrstu upita (\textit{HTTP endpoint}). Nazivi metoda generalno odgovaraju nazivima upita, a kontroler definira prefiks. Primjerice, upit \texttt{/account/login} implementiran je u metodi login u kontroleru AccountController.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/class_controller.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda kontrolera}
				\label{fig:Dijagram razreda kontrolera}
			\end{figure}

			\clearpage
			U trećoj grupi razreda su modeli. Objekti ovih razreda uglavnom odgovaraju entitetima u bazi podataka, a metode koje implementiraju razredi služe učitavanju i spremanju podataka

			Razred Session je poseban po tome što se koristi u gotovo svakoj metodi svakog kontrolera, a služi primarno za autorizaciju. Korisnički dio aplikacije pohranjuje session ID u lokalnom spremištu (\textit{local storage}), te u većini zahtjeva šalje taj ID kao parametar. Ovaj parametar identificira korisnika, pa ovisno o dodijeljenim privilegijama korisniku može ili ne mora biti odobren upit.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/class_model.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda modela}
				\label{fig:Dijagram razreda modela}
			\end{figure}

			\clearpage
			U četvrtoj skupini razreda su DTO razredi. Ovi razredi definiraju strukture podataka u protokolu između klijentskog i poslužiteljskog dijela web aplikacije. Ne odgovaraju točno modelima, nego su praktičnije oblikovani za uporabu u korisničkom dijelu web aplikacije. Osim toga, na drugoj slici su prikazane enumeracije koje se koriste u komunikaciji ali i drugim dijelovima aplikacije.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/class_dto.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda DTO}
				\label{fig:Dijagram razreda DTO}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1.0]{slike/class_enum.png}
				\centering
				\caption{Enumeracije}
				\label{fig:Enumeracije}
			\end{figure}

			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			\textit{ Nismo napravili. }
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\textit{ Nismo napravili. }
			\eject

		\section{Dijagram komponenti}
		
			
			Aplikacija je ostvarena sa umom na poštivanje REST konvencija, pa se tako komunikacija između korisnika (klijenta) i poslužitelja odvija GET i POST zahtjevima protokola HTTP. Te zahtjeve obrađuju REST kontroleri. Uz skup statičkih resursa, koji sadrže HTML, CSS i JS datoteke kao i slikovne datoteke koje se izravno prikazuju u aplikaciji, REST kontroleri također raspolažu podatcima iz baze podataka, s kojom aplikacija (točnije, kroz "rukovatelja" bazom podataka, na dijagramu "\textit{DatabaseHandler}") osigurava komunikaciju koristeći JDBC API, pri čemu se koristi SQL za definiranje ograničenja na tražene podatke. Ti podatci se, naime, nakon dohvata i prihvaćanja (koje odvijaju pripadni modeli), prilagođavaju pomoću pripadnog DTO-a radi prikladnijeg oblika te jednostavnijeg i lakšeg baratanja ostatku aplikacije; u tom se obliku prosljeđuju i \textit{frontend}-u.
			
			Naime, kako bi se izbjeglo učestalo slanje zasebnih zahtjeva za podatcima iz baze podataka kada se na klijentskoj strani određeni podskup podataka izostavlja (kao na primjer kod pregleda samo jedne vrste spasioca, ili kod izmjene redosljeda promatranih podataka), svi pripadni podatci se šalju, pošto ih je jednako lako ponovno sortirati i po potrebi podijeliti ili izbaciti u obradbi tih podataka u samoj aplikaciji; na taj način se dohvate svi potrebni podatci i zadrže u aktivnoj memoriji obrade "trenutnog" zahtjeva, pri čemu se po potrebi može gotovo trenutačno obraditi zahtjev za prilagođavanje (kao na primjer odbacivanje ili sortiranje) skupa podataka unutar same aplicakije, što je pogotovo zgodno zbog značajne sporosti baze podataka koja je hostana na Heroku-ovom besplatnom servisu (i samim time je raspoloživa brzina prijenosa podataka izuzetno malena).
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Component Diagram0.png}
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:Dijagram komponenti}
			\end{figure}
			